中國加強對中外合辦大學的控制

中國加強對中外合辦大學的控制

希望在中國合作辦學的外國大學，正被要求在內部建立黨組織，這是中國政府對國內所有生活領域加強意識形態控制的最新跡象。

據兩位了解情況的人士透露，根據去年生效的一項指令——英國《金融時報》最先披露了該指令的存在——外國教育機構在申請成立合資大學時，必須增加一項支持建立黨組織的條款。

「妥協是必要的，」其中一名人士表示。他補充說，作為抗爭，申請方會在條款中增加將黨的干預限制在法律事務範圍內的表述。

中國教育部沒有回應置評請求。

合資大學是法律上的獨立實體，外國大學控制49%的股份，中方合作院校控制51%。

合資大學是在2003年中國通過一項法律改革後出現的，旨在引進國外最佳的教學實踐，並加強中國的教育體系。

寧波諾丁漢大學(University of Nottingham Ningbo)是第一所開門招生的合資大學，之後又成立了紐約大學(New York University)上海校區和利物浦大學(University of Liverpool)的西交利物浦大學(Xi』an Jiaotong-Liverpool University)等，迄今為止中國教育部批準了9所中外合資大學。

然而，在中國國家主席習近平的領導下，中國共產黨一直在加強對公民社會各個方面的控制，包括教育。

去年，英國《金融時報》報導稱，中國教育監管機構要求合資大學任命一名黨委書記，學校的管理委員會要給他們留一個席位。

這兩次的指令都是由負責政府和黨內高層領導任命的中共中央組織部發布的。合資企業的管理人員和顧問不允許查看或保留相關規定的副本，而只是聽取了口頭傳達的內容摘要。

中國政府對教育體系施加更大影響力的努力，映襯出中國商界受到的更強有力的意識形態控制。

去年8月，英國《金融時報》發現，30多家在香港上市的集團修改了其公司章程，將中共列為其主要指導力量。中國快速增長的科技集團也開始在公司內部建立黨委，以討好當權者。

合資大學申請程序難度加大反映出，中國更傾向於在大學內部建立聯合學院或聯合項目，而不是建立全新的大學。

為高等教育機構提供諮詢服務的兩位人士說，成立獨立合資大學的監管審批程序目前預計大約需要三到五年。

以往的申請者表示，如果是在現有中國大學內成立外方資助的聯合學院或聯合項目，由於其不被視為法律上的獨立實體，審批時間可以短至6個月。

D學校一定妥協聽晒政府指示架

中大（深圳）

一早跪低

所有中大賤種不得好死
遲下仲要幫國家培訓黨員同維穩

含到雪雪聲